\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Fundamentos de Arquitetura de Computadores}$\quad$(193674)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Histórico
 \\
Arquiteturas RISC X CISC
 \\
Aritmética computacional
 \\
Introdução à programação em linguagem de montagem
 \\
Processador, Pipeline, unidade de controle e barramentos
 \\
Caminho de dados de um processador RISC
 \\
Hierarquia de memória: Modos de endereçamento, Memória virtual, Memória cache
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
01. Introdução: Histórico
 \\
- Comparativo entre arquiteturas RISC e CISC.
 \\
02. Aritmética computacional
 \\
- Portas lógicas
 \\
- Somadores
 \\
- Deslocadores
 \\
- ULA
 \\
- Multiplexadores
 \\
- Decodificadores
 \\
03. Introdução a programação em liguagem de montagem
 \\
- Objetivo da linguagem de máquina
 \\
- Conjunto de instruções básico (ADD, MUL, MOV, CMP etc)
 \\
- Programação de exemplos
 \\
04. Arquitetura interna de um processador: Máquina de von Neumann
 \\
- Caminho de dados de um processador RISC
 \\
- Pipeline
 \\
- Unidade de controle
 \\
05. Barramentos de dados
 \\
- Barramentos síncronos e assíncronos
 \\
- Barramentos centralizados e descentralizados
 \\
06. Hierarquia de memória
 \\
- Modos de endereçamento
 \\
- Memória virtual
 \\
- Memória cache.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Organização Estruturada de Computadores. 5ª edição. Andrew A. Tanenbaum. Prentice Hall Brasil, 2007.
 \\
Organização e Projeto de Computadores. 3ª edição. David A. Patterson; John Hennessy. Campus, 2005.
 \\
(eBrary) Computer Architecture. G. Blanchet, B.. Dupouy. Wiley-ISTE. Hoboken, US. 2013.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Arquitetura e Organização de Computadores. 8ª edição. William Stallings. Prentice Hall. 2010.
 \\
Weber, R.F., Fundamentos de Arquitetura de Computadores, Editora Sagra, terceira edição, 2004.
 \\
Wikinson, B., Computer Architecture - Design and Performance, segunda edição, Prentice Hall, 1996.
 \\
Computer Organization and Design - The Hardware/Software Interface. Fourth Edition. D.A. Patterson, J.L. Hennessy. Mourgan Kaufmann, 2009.
 \\
Computer Systems: A Programmer's Perspective. (2nd ed.). Randal E. Bryant and David R. O'Hallaron. Addison-Wesley Publishing Company, USA, 2010.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Teoria de Eletrônica Digital 1 E
 \\
Prática de Eletrônica Digital 1.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

